「無論理想多高尚，手段都必須合法」 ？ 把英王Charles I的頭也斬下來才有今天的「司法獨立」

我們想讓你知道的是
Law is but a means, justice is the end. 即是說，法律不過是工具，公義才是目的。

「無論爭取的理想有多高尚，手段都必須要合法。」

這一句話，這幾年來聽很多了，不但坊間有人這樣說，每當抗爭者被判刑之時，法官往往也這樣說。無可厚非，法官有法官的角色跟職責，就算我是法官，我也只能在法律條文下去做事，不可能因為自己的理念而隨意判決。能夠考慮到抗爭者是為了社會進步才抵觸法律，已經是法律容許下最大的公義。

然而，如果撇開法律條文，退一步，看看法律的演進史的話，那句話其實又不無諷刺的。

今天的香港以至其他先進司法體系的法官，不用看政府領導人的面色，要判政府輸就輸，不用事先請示，政府不服了，頂多上訴，上無可上了，政府也只得接受（人大釋法另議）。法官不用怕判「錯」了，就給政府領導人DQ炒掉。

看看香港警察前一陣子才勢凶夾惡的執行《禁蒙面法》，但兩個手無寸鐵的高院法官說違憲了，全副武裝的警察也只好乖乖就範。

這種沿自英國的司法獨立，在今天看來是理所當然，但其實只有短短幾百年的歷史，是人類歷史的偶然，不是必然。

1600年前後的英國，法官跟其他官員一樣，由英王隨他一己喜惡而任免，英文叫「at his Majesty’s pleasure」，要炒就炒，不用給理由。手握這樣的權力，英王當然懂得利用，哪個法官不聽話，判「錯」了，DQ他就好，其他法官看見了，以後就會識做。

最有名的例子，是1616年，英王James I要求插手跟他有關的案件，但King’s Bench的首席法官Edward Coke拒絕，英王於是把他DQ了。

有時英王避免打輸官司，索性未打官司已經找來法官，「咨詢」他們政府這樣那樣是否合法。飯碗大過天，大多數法官當然也很「懂事」，認同英王想做的事都是合法了。

那司法獨立怎樣從那裡演化出來呢？是不是都是和平理性表達訴求而來的？

由1620年代開始，歷任英王為首的保王派跟國會為首的立憲派的關係愈來愈緊張。雙方的不和，從王權大小、宗教自由到稅收多少也有，當中包司法獨立，結果雙方在1640年代爆發內戰，在你拉我扯之下，英王Charles I曾經在1642年口頭承諾不會隨便DQ法官，而且在1645年又為法官加薪。

但之後的英王又反悔，最後1688年另一場武裝衝突下，英國法律輾轉才於1701年的《Act of Settlement》明確訂出：

[…] judges commissions be made quamdiu se bene gesserint, and their salaries ascertained and established; but upon the address of both Houses of Parliament it may be lawful to remove them.

即是說，除非法官行為不檢，否則薪水不可隨便變動，而且就算要炒，都不是由英王炒，而是由國會上下兩院彈劾才炒得。

這短短幾句，奠定了西方近代司法獨立的根基，也成為1789年《美國憲法》第3條第2款以及1997年香港《基本法》第89條的範本。

那麼，立憲派的抗爭手段，合法不合法？連英王Charles I的頭也斬下來了，以當時的法律來說，九成九違法了。當然，手握王權的英王很多行為也可能犯了當時的法律，但在「無論政府做得多差也好，反對的手法也必須守法」的理論下，立憲派也是錯了。

Once again，我絕對不是說只要自己不高興就可以隨便犯法打人，那是流氓行為，亦即「某大武裝集團」之前幾個月的行為。但法律條文上對錯，跟道德公義上的對錯，往往是兩回事了。

我母校Georgetown Law（喬治城大學法律中心）的校訓是這樣的：「Law is but a means, justice is the end.」即是說，法律不過是工具，公義才是目的。當然，不同人對「justice」這個字有不同的看法，但不管你最終的看法是怎樣，不要給法律條文綁死，世事可沒有那麼清脆明快。

註：有興趣多了解英國司法獨立史的，可參見(1) 以故英國上訴庭副庭長Sir Henry Brooke的文章《The History of Judicial Independence in England and Wales》；(2) 前任加拿大最高法院首席法官Beverley McLachlin的演說《Remarks of the Right Honourable Beverley McLachlin, P.C.Chief Justice of Canada》

兒登仔：
法庭=法治
有法庭 = 有司法獨立 => 法庭唔搞得

推
[你今日FC咗未] 全港最大的Fact Check平台已經推出了

香港金總終於接受網上會員申請啦

無可厚非，法官有法官的角色跟職責，就算我是法官，我也只能在法律條文下去做事，不可能因為自己的理念而隨意判決。能夠考慮到抗爭者是為了社會進步才抵觸法律，已經是法律容許下最大的公義。

然而，如果撇開法律條文，退一步，看看法律的演進史的話，那句話其實又不無諷刺的。

今天的香港以至其他先進司法體系的法官，不用看政府領導人的面色，要判政府輸就輸，不用事先請示，政府不服了，頂多上訴，上無可上了，政府也只得接受（人大釋法另議）。法官不用怕判「錯」了，就給政府領導人DQ炒掉。

呢2段好錯

無法治嘅法庭

即係包青天審案

講埋我嗰句